%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
						% KAPITEL 7 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Die Riemann'sche Zahlenkugel}

Situation von oben: 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=18em]{situation}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{\underline{Erinnerung:}}
Ein \emph{topologischer Raum} ist ein Paar $(X, \mathcal{T})$ bestehend aus einer Menge $X$ und einer Menge $\mathcal{T} \subset \mathcal{P}(X)$ von Teilmengen von $X$ mit den folgenden Eigenschaften: 
	\begin{itemize}
		\item[$(i)$] $\emptyset \in \mathcal{T}, X \in \mathcal{T}$,
		\item[$(ii$)] $U, V \in \mathcal{T} \Rightarrow U \cap V \in \mathcal{T}$,	
		\item[$(iii)$]	$S \subset \mathcal{T} \Rightarrow \bigcup_{U \in S} U \in \mathcal{T}.$
	\end{itemize}
	Wir nennen $\mathcal{T}$ eine \emph{Topologie} auf $X$. Die Elemente von $\mathcal{T}$ werden \emph{offene Teilmengen} von $X$ genannt. Eine Teilmenge $A \subset X$ heißt \emph{abgeschlossen}, falls $X \smallsetminus A$ offen ist.
	
\begin{defi} \label{topstetig}
Sind $X, Y$ topologische Räume und $f: X \to Y$ eine Abbildung, dann heißt f \emph{stetig}, wenn gilt: \[V \subset Y \text{ offen } \Rightarrow f^{-1}(V) \subset X \text{ offen}. \]
\end{defi}	

\begin{bem}
	$f: \R^n \to \R^m$ stetig (nach \ref{topstetig}) $\Leftrightarrow f$ stetig ($\eps$-$\delta$-Definition).
\end{bem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=14em]{topstetig}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Zu $\eps$ (mit $B_{\eps}(f(p)) \subseteq V$) exisitiert wegen $f$ $\eps$-$\delta$-stetig ein $\delta > 0$ mit: 
\[ \big( x \in B_\delta(p) \,  \Leftrightarrow \,  \vert x - p \vert < \delta \big) \, \Rightarrow\,  \big( \vert f(x) - f(p) \vert < \eps \, \Leftrightarrow \, f(x) \in B_\eps(f(p)) \big) .\]

Insbesondere:
\[x \in B_\delta(p) \Rightarrow f(x) \in B_\eps(f(p)) \subset V\] also $x \in f^{-1}(V)$.

\begin{defi}
	Die Menge \emph{$\C\mathbb{P}^1:= \C \cup \{\infty\}$} zusammen mir der Familie $\mathcal{T} : U \in \mathcal{T} \\ (U$ offen) 
	\begin{equation*}
	:\Leftrightarrow 
	 \begin{cases}
	  U \text{ offen in } \C\text{, wenn } \infty \notin U \, (U \subset \C) \\
	  U \cap \C \text{ offen in } \C \text{ und } \exists \, R > 0 \text{ mit } \left( \C \cup \{\infty\} \right) \smallsetminus \overline{B_R(O)} \subset U \text {, wenn } \infty \in U.
	 \end{cases}
	\end{equation*}
\end{defi}

Topologie? \\
$i)$ klar. \\
$ii)$ $\bigcup_{i \in I } U_i \ni p \Rightarrow p \in U_{i_0}$ für ein $i_0 \in I$ klar.\\
$iii)$ \begin{equation*}
V \cap U \ni p \Rightarrow  
\begin{cases}
	p \neq \infty  \Rightarrow & \text{trivial}, \\
	p = \infty  \Rightarrow &
	\infty \in U \Rightarrow \text{ es exisitiert } R_U > 0 \text{ mit } \C \smallsetminus \overline{B_{R_U}(0)} \subset U.  \\ 
	~&
	\infty \in V \Rightarrow \text{ es exisitiert } R_V > 0 \text{ mit } \C \smallsetminus \overline{B_{R_V}(0)} \subset V. 
\end{cases}
\end{equation*}

\subsection*{Warum Zahlenkugel?} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=11em]{06c-warum-zahlenkugel}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

$S^2:=\{(x,y,z) \in \R^3 \mid x^2 + y^2 + z^2 = 1 \} \subset \R^3$ \\
$U \subseteq S^2$ offen $\Leftrightarrow$ es exisitiert ein offenes $W \subset \R^3$ mit $W \cap S^2 = U$ 

\subsection*{Stereographische Projektion} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=12em]{06d-stereo-proj}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nordpol $N = (0,0,1) \in S^2$. 
\begin{equation*}
	\pi : S^2 \to \C \mathbb{P}^1, \, (x,y,z) \mapsto 
	\begin{cases}
		\infty, & \text{ für } (x,y,z) = (0,0,1) = N \\
		\frac{x}{1+z} + i \frac{y}{1-z} & \text{ für } (x,y,z) \neq N 
	\end{cases}
\end{equation*}

Diese Abbildung:
\begin{itemize}
\item ist bijektiv
\item ist stetig
\item hat eine Umkehrabbildung die auch stetig ist.
\end{itemize}

$\Longrightarrow$ $\pi$ ist ein \emph{Homöomorphismus}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=12em]{06e-typischeoffeneumgebung}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{lem}
	Die Abbildung 
	\begin{equation*}
	\psi : \C \mathbb{P}^1 \to \C \mathbb{P}^1, \, z \mapsto 
	\begin{cases}
		\frac{1}{z}, & \text{ wenn } z \neq 0, \infty \\
		\infty, & 	\text{ wenn } z = 0 \\ 
		 0, & \text{ wenn } z = \infty. 
	\end{cases}
	\end{equation*}
	ist Homöomorphismus (nutze $\psi \circ \psi = \id_{\C\mathbb{P}^1} \Rightarrow \psi^{-1} = \psi$).
\end{lem}

\begin{proof}
 Ist $V \subset \mathbb{P}^1$ offen und $0, \infty \notin V$, so ist $\psi^{-1}(V) \overset{\text{offen}}{\subset}$ klar ($z \to \frac{1}{z}$ stetig). \\ 
Es genügt also zu zeigen, dass: 
 \begin{itemize}
  \item $\psi^{-1}(B_\eps(0)) \subset \C\mathbb{P}^1$ offen 
  \item $\psi^{-1}(\C\mathbb{P}^1 \smallsetminus \overline{B_r(0)}) \subset \C \mathbb{P}^1$ offen
 \end{itemize}
 Aber: 
 \[\psi^{-1}\left(B_\eps(0)\right) = \{\infty\} \cup \underbrace{\left(\C \smallsetminus \overline{B_{\frac{1}{\eps}(0)}}\right)}_{\vert w \vert > \frac{1}{\eps} = \frac{1}{\vert z \vert} \Leftrightarrow \vert z \vert < \eps} = \underbrace{\C \mathbb{P}^1 \smallsetminus \overline{B_{\frac{1}{\eps}(0)}}}_{\text{offen in } \C\mathbb{P}^1}\]
 $\psi^{-1}(\C\mathbb{P}^1 \smallsetminus \overline{B_R(0)}) = B_{\frac{1}{R}}(0).$
\end{proof}

\begin{bem}
	$\C\mathbb{P}^1$ hat keine ``schöne'' algebraische Struktur, da die Addition und Multiplikation der komplexen Zahlen nicht mehr funktioniert.
\end{bem}

\textbf{Ziel}: 
$f: \C\mathbb{P}^1 \to \C\mathbb{P}^1$ \emph{holomorph ?} \\
oder besser: $f: U \to \C\mathbb{P}^1$ wobei $U \subset \C\mathbb{P}^1$ offen  \emph{holomorph ?}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=8em]{K7a}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{2 Karten für $\C\mathbb{P}^1$}:
\begin{itemize}
	\item $\C\mathbb{P}^1 \underset{\text{offen}}{\supset} \C \overset{\text{Homöom.}}{\longrightarrow} \C \overset{\text{offen}}{\subset} \C$ wobei $\C = \C\mathbb{P}^1 \smallsetminus \{\infty \}$
	\item $\C \mathbb{P}^1 \underset{\text{offen}}{\supset} U \overset{\text{Homöom.}}{\longrightarrow} \C \overset{\text{offen}}{\subset} \C$ wobei $ U = \C \mathbb{P}^1 \smallsetminus \{0\}$
	\begin{equation*}
	z \mapsto 
	\begin{cases}
		\frac{1}{z}, & z \neq \infty \\ 
		0, & z = \infty.
	\end{cases}
	\end{equation*}
	denn: 
	\begin{equation*}
	\psi : \C \mathbb{P}^1, \, z \mapsto 
	\begin{cases}
		\frac{1}{z}, & \text{ wenn } z \neq 0, \infty \\
		\infty, & 	\text{ wenn } z = 0 \\ 
		 0, & \text{ wenn } z = \infty. 
	\end{cases}
	\end{equation*}
	ist stetig und Homöomorphismus.
\end{itemize}
	
\begin{defi}
	Eine stetige Abbildung $f: W \to \C\mathbb{P}^1$ mit $W \overset{\text{offen}}{\subset} \C \mathbb{P}^1$ heißt \emph{holomorph bei $z_0 \in W$}, wenn $f$ oder $f \circ \psi$ oder $\psi \circ f$ oder $\psi \circ f \circ \psi$ an der entsprechenden Stelle holomorph sind. 
\end{defi}
\begin{itemize}
 \item[$f$:] $z_0 \neq \infty, f(z_0) \neq \infty$.
 \item[ $f \circ \psi$:] $z_0 = \infty, f(z_0) \neq \infty$ bei 0 holomorph.
 \item[ $\psi \circ f$:] $z_0 \neq \infty, f(z_0) = \infty$.
 \item[$\psi \circ f  \circ \psi$:] $z_0 = \infty, f(z_0) = \infty$.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=19em]{K7b}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{bdl} TODO: what is bdl
\begin{bsp}
	Die \emph{Möbiustransformation} zur Matrix $A = \begin{pmatrix}
	a & b \\ c & d
	\end{pmatrix} \in GL_2\C$ ist die Abbildung 
	\begin{equation*}
	f_A : \C\mathbb{P}^1 \to \C\mathbb{P}^1, z \mapsto 
	\begin{cases}
		\frac{az+b}{cz + d} & \text{ für } z \neq \infty, cz +d \neq 0 \\
		\infty & \text{ für } cz + d = 0 \\
		\frac{a}{c} & \text{ für } z = \infty.
	\end{cases}
	\end{equation*} 
	Dabei ist der letzte Fall $(\frac{a}{c})$ ``gutwillig zu lesen'': $c = 0, a \neq 0 \Rightarrow \frac{a}{c} = \infty$. 
	
	Die Abbildung $f_A$ ist biholomorph mit Umkehrabbildung $f_{A^{-1}}$. Ferner ist \[f_{A \cdot B} = f_A \circ f_B.\]
\end{bsp}
%\end{bdl}

\begin{proof}
	Leicht nachzurechnen. Zum Beispiel (wenn $c \neq 0$): $f_A$ holomorph bei $z_0 = \infty$. Denn:

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{K7c}
		\end{figure}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{proof}

\begin{lem}
	Sind $z_1,z_2,z_3 \in \C\mathbb{P}^1$ paarweise verschieden und $w_1, w_2, w_3 \in \C\mathbb{P}^1$ paarweise verschieden dann existiert \emph{genau eine} Möbiustransformation $f_A$ (somit ist $A = \begin{pmatrix}
	a & b \\ c & d
	\end{pmatrix}$ bis auf Multiplikation mit $\lambda \in \C^{\times}$ eindeutig bestimmt) mit 
	\[ f_A (z_j) = w_j \quad \text{für } j = 1, 2, 3\]
\end{lem}

\begin{proof}
	Existenz: oBdA: $w_1 = 0, w_2 = 1, w_3 = \infty.$ Dann tut's: 
	\[ z \mapsto \frac{z_3-z_2}{z_1 - z_2} \cdot \frac{z_1 - z}{z_3 -z}\]
	(gutwillig zu lesen).
	
	Eindeutigkeit: oBdA: $z_1 = w_1 = 0, z_2 = w_2 = 1, z_3 = w_3 = \infty.$
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=7em]{K7d}
		\end{figure}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	Sei also $f_A$ Möbiustransformation mit $0 \mapsto 0, \, 1 \mapsto 1, \,  \infty \mapsto \infty$. Dann ist
	 $f_A(z) = \frac{az+b}{cz+d}$, also: 
\begin{equation*}	 
	 \begin{alignedat}{2}
	 0 &=  f_A(0)  = \frac{b}{d} &&\Longrightarrow b = 0 \\
	 1 &= f_A(1)   = \frac{a+b}{c+d} &&\overset{b = 0}{\Longrightarrow} a = c+d \\
	 \infty & = f_A(\infty)  = \frac{a}{c} &&\Longrightarrow c = 0
	\end{alignedat}{2}	  
\end{equation*}

\[\Rightarrow \begin{pmatrix}
a & b \\ c & d \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
a & 0 \\ 0 & a \end{pmatrix} = a \cdot E_2 \Rightarrow f_A = \id \]

Insbesondere: $z_1=1 \mapsto 0, \, z_2=i \mapsto 1, \, z_3=-1 \mapsto \infty$ liefert: 
\begin{align*}
f_A(z) & = \frac{-1-i}{1-i} \cdot \frac{1-z}{-1-z} = \\ &
= \frac{-(1+i)^2}{2}(-1) \cdot \frac{1-z}{1+z} = \\ &
= \frac{-2i}{2}(-1) \cdot \frac{1-z}{1+z} = i \cdot \frac{1-z}{1+z}.
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=12em]{K7e}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{proof}

\begin{satz}
	Die Automorphismen
	\[
		\Aut(\C\mathbb{P}^1) \coloneqq \{ f: \C \mathbb{P}^1 \to \C \mathbb{P}^1 \mid f \text{ biholomorph}\}
	\]
	sind
	\[
		\Aut(\C\mathbb{P}^1) \cong SL_2(\C) / \{\pm E_2\} \eqqcolon PSL_2(\C)
	\]
	gerade die Möbiustransformationen. 
	
	$(SL_2(\C) := \{ A \in GL_2(\C) \mid \det A = 1 \})$.
\end{satz}

\begin{proof}
	Sei $(f: \C\mathbb{P}^1 \to \C\mathbb{P}^1) \in \Aut(\C\mathbb{P}^1).$ Sei $f_A$ die Möbiustransformation mit \[f(0) \mapsto 0, f(1) \mapsto 1, f(\infty) \mapsto \infty.\]
	Betrachte $g := f_A \circ f \in \Aut(\C\mathbb{P}^1)$ mit $g(0) = 0, g(1) = 1, g(\infty) = \infty$ und \[g \mid_{\C = \C\mathbb{P}^1\smallsetminus \{\infty\}}: \C \to \C) \in \Aut(\C).\]
	Mit dem unten folgenden Satz folgt: $g(z) = az+b$ für gewisse $a, b \in \C$. 
	\[\Longrightarrow g = f_{\tiny{\begin{pmatrix}
	a & b \\ 0 & 1
	\end{pmatrix}}}.\] 
	\[\Longrightarrow f = f_A^{-1} \circ g = f_{A^{-1}} \circ f_{\tiny{\begin{pmatrix}
	a & b \\ 0 & 1
	\end{pmatrix}}} = f_{A^{-1} \cdot \tiny{\begin{pmatrix}
	a & b \\ 0 & 1
	\end{pmatrix}}}.\]
\end{proof}

\begin{satz}
	Die Automorphismen von $\C, \Aut(\C)=\{f:\C \to \C \mid f \text{ biholomorph} \}$ sind alle von der Form \[f(z) = az +b\] für $a, b \in \C, a \neq 0.$
\end{satz}

\begin{proof}
	Es ist \[f(z) = \sum_{n=0}^\infty a_nz^n \quad \text{für alle } z \in \C.\]
	Betrachte \[g: \C \smallsetminus \{0\} \to \C, z \mapsto f\left(\frac{1}{z}\right).\]
	Dann auch \[g : \C \smallsetminus \{0\} \to \C \smallsetminus \{f(0)\} \text{ biholomorph}\] mit isolierter Singularität bei 0. Diese ist \emph{nicht wesentlich}, weil $g$ nach Casorati -- Weierstraß \ref{CasoratiW} 
	nicht injektiv wäre, denn angenommen doch, dann wäre \[g\left(B_\frac{1}{2}(0) \smallsetminus \{0\} \right) \overset{\text{dicht}}\subset \C \smallsetminus \{f(0)\},\] also $\underbrace{g\left(B_\frac{1}{2}(1)\right)}_{\text{Gebiet}} \cap \, g\underbrace{\left(B_\frac{1}{2}(0) \smallsetminus \{0\}\right)}_{\text{dicht in }\C} \neq \emptyset$ und das liefert den Widerspruch zur Injektivität von $g$.

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{K7f}
		\end{figure}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	$f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} a_nz^{n}$ auf ganz $\C$. \\
	$\Longrightarrow g(z) = \sum_{n=0}^{\infty} a_nz^{-n}$ als Laurententwicklung. Da 0 nicht wesentlich für $g$ ist, folgt $a_n = 0$ für alle $n \geq N+1$ ($N$ geeignet). \\
	$\Longrightarrow f(z) = a_0 + a_1z + \dots + a_Nz^N \in \C \left[ z \right]$. 
	$f$ nicht konstant, also $\deg (f) \geq 1$. 
	
	Dann ist aber $f$ injektiv $\Longleftrightarrow \deg (f) = 1 $.
\end{proof}

$f(z) = c$ hat $\deg (f)$ Lösungen mit Vielfachheit gezählt. $z_0$ ist mehrfache Lösung, wenn $f'(z_0) = 0$: 
\begin{align*} (f(z)- c) &= (z - z \partial^\nu) \cdot h(z)\\ 
f'(z) = (f(z) - c)' & = \nu (z-z_0)^{\nu -1} h(z) + (z-z_0)^\nu \cdot h'(z) \\
\Longrightarrow f'(z_0) & = 0, \quad \text{wenn } \nu \geq 2
\end{align*}
$\Longrightarrow$ alle $z_1 \in \C$, die $f(z) = c$ erfüllen und $f'(z_1) \neq 0 $ sind einfache Nullstellen. 

\begin{bem}[Übungsaufgaben]~
\begin{itemize}
	\item $\Aut (\mathbb{E} ) = \{f: \mathbb{E} \to \mathbb{E} \mid f(z) = e^{iu} \frac{a-z}{1-\overline{a} \cdot z}, \, a \in \mathbb{E}, u \in \R\}$ wobei $\mathbb{E}:= \{z \mid \vert z \vert < 1\}.$
	\item $ \Aut (\mathbb{H}) \cong PSL_2(\R) = SL_2 (\R) / \{\pm 1\}$ 
	\[ \left( z \mapsto \frac{az+b}{cz+d} \right) \mapsfrom \begin{pmatrix}
	a & b \\ c & d
	\end{pmatrix}\]
\end{itemize}
\end{bem}


